<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom"><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618</id><title>RSS feed of luckypoem's gitblog-by-yihong0618</title><updated>2024-12-09T00:32:33.180880+00:00</updated><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618"/><link href="https://raw.githubusercontent.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/master/feed.xml" rel="self"/><generator uri="https://lkiesow.github.io/python-feedgen" version="1.0.0">python-feedgen</generator><entry><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/14</id><title>再次体验一下</title><updated>2024-12-09T00:32:33.404821+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>看看效果？</p>
]]></content><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/14"/><published>2024-12-09T00:32:04+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/11</id><title>古代中国最早的情诗，只有四个字-候人兮猗</title><updated>2024-12-09T00:32:33.491494+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>我曾住在会稽山麓，涂山村旁，每当推窗运眺，总能看到会稽山上，大禹那尊挥手持耜风尘仆仆的巍峨铜像；每当茶余饭后，总爱徘徊涂山村中，寻找那位痴等苦盼大禹归来的女娇娘娘。</p>
<p>那是一个爱情故事，流传了四千多年！</p>
<p>孟子《滕文公》记载：“当尧之时，天下犹未平，洪水横流，泛滥于天下。草木畅茂，禽兽繁殖，五谷不登，禽兽逼人。兽蹄鸟迹之道，交于中国。尧独忧之，举舜而敷治焉……”由于舜的举荐，禹才担起了治水的重任。他“陆行乘车，水行乘船，泥行乘橇，山行乘琻”。亲劳胼胝，躬历山川，“疏九河，瀹济漯，而注诸海；决汝汉，排淮泗，而注之江。”</p>
<p>年复一年，奔波辗转，直到他来到涂山。</p>
<p>《吕氏春秋》载：“禹年三十未娶。行涂山，恐时暮失嗣，辞曰：‘吾之娶，必有应也。’乃有白狐九尾而造于禹。禹曰：‘白者，吾服也；九尾者，其证也。’于是涂山人歌曰：‘绥绥白狐，九尾庞庞。成于家室，我都攸昌。’于是娶涂山女。”</p>
<p>大禹行到涂山才产生娶妻生子的念头，表面看是他担心年纪大了不能生育，无法完成传宗接代这一历史重任。其实他这里很可能已被爱情之箭射中，这从侧面衬托出涂山女的美丽非凡。当然大禹对自己很是自信，深信“我娶亲，一定会有想嫁我的人”。也可以这样推测，大禹讲此话时可能已与女娇心心相印。接着产生了这样一个插曲：一只长着九条尾巴的白色狐狸来到他面前。因为狐狸是瑞兽，所以禹说“白者，吾服也；九尾者，其证也”。意思是出现白狐，将给衣裳也是白色的自己带来吉利，以此印证他们天作之合的婚姻。涂山人也从白色九尾狐的出现预感到，把自村的一位姑娘嫁给大禹，将会降福涂山，于是编了一首短歌传唱：首句中的“绥绥”描述狐狸独行求匹的样子，次句“庞庞”形容白狐“九尾” 的粗大。前两句比兴引出后两句正题：“成于家室，我都攸昌。”意思是大禹与涂山女子成亲会使当地繁荣昌盛。于是大禹迎娶了这位叫女娇的姑娘。</p>
<p>那时的女娇正是一个情窦初开的美少女。她是涂山氏首领的女儿，一次偶然的机会，她与大禹不期而遇，两人一见钟情，遂结百年之好。虽然两人新婚燕尔如胶似漆，但大禹“不以私害公，自辛至甲四日，复往治水”。</p>
<p>“劳身焦思，居外十三年，过家门不敢入。”（《史记》）从大禹离开家门那一天起，涂山女便开始了漫长的等待，这一等就是四千多个日日夜夜。“禹未之遇。而巡省南土。涂山氏之女。乃令其妾候禹于涂。女乃作歌。歌曰：候人兮猗。”（《吕氏春秋》）也就是说，禹因为巡省南方的水土，与涂山氏女没有再遇见过。涂山氏女令其婢女等候大禹于涂山的南面，并让大家不断吟唱自己所作的情歌：候人兮猗！(兮音为a，猗同兮)</p>
<p>涂山女的歌声比若耶溪水还要清澈，比鉴湖碧波还要缠绵，比会稽松风还要高亢，“候人兮猗……”，“你知道我在等你吗……”那音调时而哀婉，时而凄切，时而低回，时而悲绝，时而喑哑，时而激越……鉴湖水听了开始呜咽，会稽山听了也在掉泪。</p>
<p>两支玉笄横贯过她那墨云似的发髻，一挂玉石串饰在她的颈项上发光，彩霞漂染着她的五色羽衣，鲜花映红了她的俏丽脸庞。她久久地伫立在鉴湖之滨，会稽山上，把自己站立成一尊优雅的雕像。星星似的明眸眺望着苍茫的远方，樱桃似的绣口发出深情的吟唱。她等待着那位一心为民治洪水的英雄，呼唤着那个三过家门也不入的情郎。</p>
<p>这首歌的歌名就叫《涂山女歌》，也叫《候人歌》。这首歌的歌词就是“候人兮猗”。虽然只有短短的四个字，但它是中华民族第一声爱的呼唤，它是我国文学源头最早的爱情诗篇。这则故事使涂山女对大禹的呼唤带有了神话般的美丽，这声歌唱让我们知晓了英雄背后也有浪漫，这声呼唤更让神化了大禹回归到人民中间。</p>
<p>“候人兮猗”，等候我所盼望的人呀，（这时光是多么的漫长啊！) “兮”和“猗”都是语气助词，相当于现代汉语的“啊！”。四个字的歌词语气词已占了一半，充分体现了原始歌曲形成的途径和特色，直接表达了对恋人的大胆相思。“兮”“猗”中包含着深沉赤热的情感，包含着丰富复杂的内涵：希望见到心爱人儿的憧憬渴望，候而不至心上人时的焦虑不安，望而不见心上人后的彷徨忧伤。成功地塑造了一个伫立山头、翘首远盼、长吁短叹、泪流满面的多情女子形象。</p>
<p>“大禹啊大禹，我太想念你，我好想好想见到你，盼你啊盼你！盼望早日见到你！！”这是多么迫切的愿望，多么焦急的心情，多么强烈的感情！这又是多么直接的表达！声声呼唤中，期盼、幽怨、思念，既有对大禹家国为重的百般体谅，更有对自己夫君的刻骨相思。一个女子对爱情的期待，就在这样的含蓄又直白，浪漫而深情的呼唤里，被过往的行人口口相传，直到有一天，传到了正在治水的丈夫耳边。这时大禹饱经风霜的脸上淌下了两行滚烫的热泪，但他一把抹下脸上的泪水，狠狠地甩进滔滔的洪水，然后扛上石耜又大步走向洪水汹涌的远方……</p>
<p>所以，涂山女那声呼唤，既是对大禹，也是对天地，一种爱的深情倾诉，一条爱的无悔宣言。这种爱的深沉和执着、失落和痛苦，其实是一种潜藏的生命自主的意识，尽管就几句描述，一句歌辞，但我们看到的却是一个具有鲜明个性色彩、充满挚情真爱又大胆勇敢的女性形象。</p>
<p>中国的闺怨诗从整体而言，都呈现出一种婉约缠绵幽怨之美，悠长含蓄无尽之味。即使《诗经》也很少写男女双方直白赤裸的爱慕和思念，发展到后来更是把闺怨诗写得含蓄委婉一唱三叹。如“玉颜不及寒鸦色，犹带昭阳日影来”、“寂寞空庭春欲晚，梨花满地不开门”、“含情欲说宫中事，鹦鹉前头不敢言。”都写得缠绵绯恻、沉郁感人。另外还有李清照的“此情无计可消除，才下眉头，却上心头”、“倚遍栏干，只是无情绪！人何处？望断归来路”、“一寸相思千万绪，人间没个安排处”、“天长路远魂飞苦，梦魂不到关山难”。更有“打起黄莺儿，莫叫枝上啼。啼时惊妾梦，不得到辽西”、“闺中少妇不知愁，春日凝妆上翠楼。忽见陌头杨柳色，悔教夫婿觅封候”。所有这些，都没有涂山女这首歌的大胆直率和酣畅淋漓。</p>
<p>后人对《候人歌》评价很高，它虽然只有短短的一句，但经过涂山氏之女的深情一唱，遂成了我国文化史上的著名诗章，被称为南音之始。这首诗开启了中国爱情诗的先河，也成为爱情诗的圭臬。涂山氏，也因此成为中国远古神话的诗歌女神。后来的《诗经》、《楚辞》用“兮”这个字，都明显地受到了这首歌的影响。《诗经·国风》里的那些“乐而不淫，哀而不伤”的诗歌，都可看作是这首诗歌的滥觞。</p>
]]></content><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/11"/><published>2024-12-08T08:18:46+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/10</id><title>浣溪沙</title><updated>2024-12-09T00:32:33.586736+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>宋·苏轼</p>
<p>细雨斜风作晓寒，
淡烟疏柳媚晴滩。
入淮清洛渐漫漫。
雪沫乳花浮午盏，
蓼茸蒿笋试春盘。
人间有味是清欢。</p>
]]></content><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/10"/><published>2024-12-08T08:17:37+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/9</id><title>我看爱情 作者：纳兰慕容</title><updated>2024-12-09T00:32:33.679236+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>作者：纳兰慕容（1655-1685）满族，清代最著名的词人之一</p>
<p>金屋犹自赋长门，渔阳鼙鼓正销魂。
冲冠一怒自古有，花丛懒顾又几人。
泪洒倾盆长城断，银汉清浅两下分。
彩蝶无奈舞翩翩，青衫湿遍泣孤坟。
金石录成声声慢，断桥残雪恋君恩。
良驹不去江难渡，至尊缘何入空门。
孔雀年年东南去，三生石畔葬花魂。
莫待白头吟钗凤，扇底桃花又一春。</p>
<p>1、金屋犹自赋长门——陈阿娇与汉武帝</p>
<p>陈阿娇是汉武帝刘彻姑母的女儿，武帝五六岁时曾说如能娶阿娇为妻，就建一座金屋把她藏起来。汉武帝登基，立阿娇为皇后。</p>
<p>后来，阿娇因妒忌卫子夫得宠，多方离间武帝与卫子夫的关系而被废黜，退居长门宫，不再得幸。阿娇想恢复昔日的专宠，就以黄金百斤请司马相如作《长门赋》呈献武帝，企望复得宠幸。</p>
<p>典出司马相如《长门赋》。</p>
<p>2、渔阳鼙鼓正销魂——唐玄宗与杨玉环</p>
<p>唐玄宗李隆基因杨玉环貌美而倍加宠幸，终日沉湎于歌舞酒色之中。不理朝政，最终酿成安史之乱。安禄山从渔阳起兵反叛后，唐玄宗逃亡西南，在马嵬坡被哗变的军队逼迫，处死了杨贵妃。</p>
<p>典出白居易《长恨歌》：“渔阳鼙鼓动地来，惊破霓裳羽衣曲。”</p>
<p>3、冲冠一怒自古有——吴三桂与陈圆圆</p>
<p>吴三桂是明军将领，手握重兵在山海关防御清军的入侵。陈圆圆本为姑苏名妓，因其美丽而被吴三桂收为宠姬。李自成的部下刘宗敏攻入北京，掠走了陈圆圆。本想归附李自成的吴三桂一怒之下，转而勾引清兵入关，导致明朝灭亡。</p>
<p>典出清代吴伟业《圆圆曲》：“恸哭六军俱缟素，冲冠一怒为红颜。”</p>
<p>4、花丛懒顾又几人——元稹与韦丛</p>
<p>唐代诗人元稹与韦丛夫妻恩爱，妻子27岁时不幸早逝。元稹心失所爱，却难忘旧情，对女色再无眷恋之意，表达了对妻子的忠贞和怀念。</p>
<p>典出唐代元缜《离思》：“取次花丛懒回顾，半缘修道半缘君。”</p>
<p>5、泪洒倾盆长城断——孟姜女与杞梁</p>
<p>孟姜女是秦代杞梁的妻子，秦始皇筑长城，把死去的杞梁埋在长城下。孟姜女送寒衣来到长城，知道丈夫已死，就对着长城大哭。十日后，长城崩塌，露出了杞梁的尸骨。典出民间传说《孟姜女》。</p>
<p>6、银汉清浅两下分——织女与牛郎</p>
<p>织女是王母的外孙女，牛郎是人间的一个孤儿，后两人结为夫妻，生儿育女。玉帝大怒，就把织女抓回天上，牛郎在后追赶，王母拔出金簪，画成天河，从此两人天各一方。每年七夕乞巧节时，喜鹊搭桥让两人相会一次。典出民间传说《牛郎与织女》。</p>
<p>7、彩蝶无奈舞翩翩——祝英台与梁山伯</p>
<p>祝英台女扮男装出门求学，爱上同窗梁山伯。临行前祝英台不断暗示自己的女儿身，梁山伯却始终不解其意。当梁山伯知悉真相时，祝英台已被父亲许配马家，梁山伯忧郁而终。祝英台在大婚之日到梁山伯墓前跳坟殉情，化成一对形影相随的蝴蝶。典出民间传说《梁山伯与祝英台》。　</p>
<p>8、青衫湿遍泣孤坟——纳兰性德与卢氏</p>
<p>清代词人纳兰性德与卢氏婚后美满和谐，但好景不长，结婚三年时卢氏因难产去世。卢氏的离世给了纳兰性德极为沉重的打击，半个月后，纳兰性德写下了《青衫湿遍·悼亡》一词：</p>
<p>青衫湿遍，凭伊慰我，忍便相忘。半月前头扶病，剪刀声、犹在银釭。忆生来、小胆怯空房。到而今，独伴梨花影，冷冥冥、尽意凄凉。愿指魂兮识路，教寻梦也回廊。</p>
<p>咫尺玉钩斜路，一般消受，蔓草残阳。判把长眠滴醒，和清泪、搅入椒浆。怕幽泉、还为我神伤。道书生簿命宜将息，再休耽、怨粉愁香。料得重圆密誓，难禁寸裂柔肠。</p>
<p>表达了对亡妻的一往情深，同时也流露出难以排遣的伤痛。　</p>
<p>9、金石录成声声慢——李清照与赵明诚</p>
<p>李清照是宋代女词人，和赵明诚婚后两情相悦，情投意合。两人共同致力于金石书画的收藏，并撰写整理《金石录》一书。后金兵南侵，赵明诚在南下赴任途中不幸得病而死。李清照悲痛欲绝，怀着对丈夫的无限怀念之情，写下了“千古绝唱”《声声慢》：</p>
<p>寻寻觅觅，冷冷清清，凄凄惨惨戚戚。乍暖还寒时候，最难将息。三杯两盏淡酒，怎敌他、晚来风急！雁过也，正伤心，却是旧时相识。</p>
<p>满地黄花堆积，憔悴损，如今有谁堪摘？守着窗儿，独自怎生得黑！梧桐更兼细雨，到黄昏、点点滴滴。这次第，怎一个愁字了得！</p>
<p>10、断桥残雪恋君恩——白素贞与许仙</p>
<p>白素贞是修炼成人形的蛇精，曾受到书生许仙前世的救助。已能化为人形的白素贞为了报恩，在西湖断桥边“巧遇”游玩的许仙，后结为夫妻。金山寺法海和尚看出白娘子是妖精，就让许仙逼迫白娘子喝雄黄酒，白娘子喝酒后现出原形。</p>
<p>白娘子为救吓死过去的许仙，不顾自己怀孕，来到昆仑圣山盗得起死回生的灵芝草。法海和尚又把许仙骗进金山寺，白素贞在营救许仙时不敌法海，被法海收进金钵，压在雷峰塔下，两人被迫分离。典出民间传说《白蛇传》。
11、良驹不去江难渡——项羽与虞姬</p>
<p>项羽兵败垓下，面对虞姬和乌骓马慷慨悲歌：</p>
<p>力拔山兮气盖世，时不利兮骓不逝。
骓不逝兮可奈何！虞兮虞兮奈若何！</p>
<p>虞姬含泪和唱后拔剑自刎。最后项羽被刘邦追到乌江边，乌骓马在江边对天悲鸣流泪。项羽自认无颜见江东父老。不肯过江，拔剑自刎。典出司马迁《史记·项羽本纪》。</p>
<p>12、至尊缘何入空门——顺治与董鄂妃(一说董小宛)</p>
<p>清末野史传，秦淮名妓董小宛被送入皇宫，成了顺治帝的爱妃。顺治对董小宛宠爱有加，董后来因触怒孝庄皇太后被赐死。顺治抛弃江山社稷，到五台山出家。</p>
<p>其实，这是把董小宛和董鄂妃混同一人了。董鄂妃因其美貌和贤良，颇得顺治宠爱，后因爱子病逝，身体每况愈下，在二十二岁时病逝。顺治出家也是不可能的。但人们还是愿意相信他们的爱情故事。</p>
<p>13、孔雀年年东南去——刘兰芝与焦仲卿</p>
<p>刘兰芝与焦仲卿真心相爱，可偏执顽固的焦母却对她百般挑剔。刘兰芝毅然请归，焦仲卿向母求情无效，就劝说刘兰芝暂避娘家，待日后再设法接她回来。</p>
<p>分手时两人盟誓永不相负。谁知刘兰芝回娘家后，趋炎附势的哥哥逼她改嫁太守的儿子。焦仲卿闻讯赶来，在太守儿子迎亲当天，两人双双殉情而死。典出汉乐府民歌《孔雀东南飞》。</p>
<p>14、三生石畔葬花魂——林黛玉与贾宝玉</p>
<p>林黛玉与贾宝玉是曹雪芹创作的《红楼梦》中的人物，小说中写林黛玉前世为离恨天上三生石畔一棵绛珠仙草，神瑛侍者(即后来的贾宝玉)日以甘露灌溉，后来又受天地精华和雨露滋润而修成女体，心中郁结一段缠绵不尽之意。</p>
<p>后神瑛侍者下凡，绛珠仙子愿随他去世间走一遭，将毕生眼泪还给他。以报灌溉之恩，最后林黛玉为贾宝玉泪尽而死。</p>
<p>15、莫待白头吟钗凤——唐琬与陆游</p>
<p>宋代诗人陆游与表妹唐琬本是恩爱夫妻，两人诗书唱和，感情深厚。但因陆母不喜唐琬，夫妻俩被迫分离。</p>
<p>两人各自婚娶十年后，陆游在沈园春游时，与偕夫同游的唐琬不期而遇。唐琬夫妇遣致酒肴，聊表对陆游的抚慰之情。陆游乘醉在园壁上题写《钗头凤》词：</p>
<p>红酥手，黄滕酒，满城春色宫墙柳。东风恶，欢情薄，一怀愁绪，几年离索，错！错！错！</p>
<p>春如旧，人空瘦，泪痕红浥鲛绡透。桃花落，闲池阁。山盟虽在，锦书难托。莫！莫！莫！</p>
<p>唐琬后来和词一首：</p>
<p>世情薄，人情恶，雨送黄昏花易落。晓风干，泪痕残。欲笺心事，独语斜阑。难！难！难！</p>
<p>人成各，今非昨，病魂常似秋千索。角声寒，夜阑珊。怕人寻问，咽泪装欢。瞒！瞒！瞒！</p>
<p>不久，唐琬抑郁病死。　</p>
<p>16、扇底桃花又一春——李香君与侯方域</p>
<p>明代诗人侯方域和秦淮名妓李香君一见倾心，留赠扇子做为定情物，不久纳李香君为妾。</p>
<p>因时局变化，侯方域远走他乡，李香君就天天手持定情扇等侯方域归来。阉党阮大钺为泻私愤，强迫李香君嫁人，香君誓死不从，头撞楼柱，血溅定情扇。</p>
<p>友人深为李香君的贞烈品性感慨，将扇面上的血痕点染成桃花。后清军南下，侯方域降清，李香君下落不明。</p>
]]></content><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/9"/><published>2024-12-08T08:16:49+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/8</id><title>985本硕月薪3000元 </title><updated>2024-12-09T00:32:33.780016+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>11月15日，小美月工资到账3300元。</p>
<p>小美是北京一家央企设计院的建筑设计师。这是她入行的第十三年，也是职业生涯中收入最少的一年。</p>
<p>她还记得当年实习时，每月到手工资就达到了6000元；入职第一年，她的年收入就超过了20万元。</p>
<p>曾经许多学生向往的建筑设计行业，正在经历一段漫长的寒冬。这个曾经跟随房地产高速向上的行业突然下落，建筑设计院裁员和降薪成为常事。社交媒体上，从业者们纷纷晒出自己的工资——每月到手两三千元，绩效和年终奖都不见踪影，甚至已经有单位通知：只交社保，不发工资。</p>
<p>“985本硕，月薪3000元”</p>
<p>刚入职时，小美的薪资由基本工资和绩效奖金构成。公司会在每个季度核算产值、发放季度奖金，年底核算后会发放年终奖金。</p>
<p>近几年，先是季度奖金被取消，接着年终奖金也被取消了。最近两年，小美的基本工资也降到了每月3000元左右，几乎快达到了北京市最低工资标准，“和过去比简直是一个天上一个地下了”。</p>
<p>（图/《小巷人家》）</p>
<p>与小美的情况类似，小张也在北京一家国企背景的设计院工作。这几年，她眼看工资从曾经的每月1万多元缩水到了3000多元。去年年末，公司进行了一轮裁员，外聘人员几乎全部被裁，在编员工也有不少被劝退。</p>
<p>最让小张不能理解的是，公司开始以员工互相评分的方式实行“末位淘汰”制度：“首先，所有的领导不在这个互评名单上；其次，你不可能认识院里的所有人，但每个人都能给所有人评分。如果分太低，领导就有了理由开人，很不讲理。”</p>
<p>小张今年33岁，北京人，单身。和很多同事相比，她不用负担房租和房贷，3000多元的工资再加上每月提取出来的公积金，可以维持基本生活。她说，不少同事是单位的“双职工”家庭，两人的收入加起来都只勉强够还房贷，在这种情况下，只能选择主动离开。</p>
<p>“现在唯一支撑我还在这里的理由，一个是离家近，上班比较方便，另一个是它还能给我上五险一金。其他我真的找不到任何理由了。”小张语气无奈，“这么说吧，我赚得还没有我们单位门口的保安多。”</p>
<p>在过去很长一段时间内，设计师曾经是人们眼中“体面的好工作”，从业者往往都是高学历，毕业后大都进入大型国企、央企工作。</p>
<p>小美和小张，都是知名大学的建筑设计专业硕士学历。小张所在的公司有一位清华大学本硕博的高级工程师，他同时拥有“三证”（一级注册建筑师、一级注册规划师、注册咨询证），“就这个（条件），还是在领导非常重视的情况下，每月工资也只是1万元左右”。</p>
<p>（图/《小巷人家》）</p>
<p>不少设计师在网上晒出了自己两三千元的工资，试图寻找安慰，但共情的大多数是同行。不明情况的路人会在评论区留下轻飘飘的话语：“年终奖才是大头”“刚入行吧，再过几年就赚翻了”“我认识的央企员工，到手的钱可不仅仅是这点工资啊”。</p>
<p>这些留言，在一定程度上折射出建筑设计师们的尴尬处境。即使是提及建筑行业的衰落，人们也往往会先想到房地产、土木工程等相关行业的从业者们。而建筑设计师这一曾经的“体面工作”，其从业人员如今成了有苦说不出的“高学历低薪者”。</p>
<p>“没项目、没回款”</p>
<p>小美是80后。她坦言，自己的确是“赶上过好时候”的那拨人。</p>
<p>2011年，小美毕业于一所“建筑老八校”的其中一所。当时和建筑相关的行业都特别好找工作，她一毕业就迅速拿到两三个大企业的offer。在导师的建议下，她选择了这家头部央企设计院入职。</p>
<p>“当时无论是看工资福利还是行业前景，我都觉得自己的选择特别正确，感觉自己能在这个单位干到退休。”工作的第一年，小美的年收入就超过了20万元。拿到年终奖后，她立刻出国玩了一趟。入职第四年，小美就从项目助理晋升为项目负责人，独立带项目组。2015年左右年收入已经超过了40万元。</p>
<p>（图/《小巷人家》）</p>
<p>当时和，高薪资相对应的是高强度的工作。行业景气时公司项目多，加班就成了常态：“上学的时候就天天熬夜画大作业。工作前几年，基本从没在白天走出过公司，晚上九点回家都算早的。周末就更别提了，一个电话你就得过来加班。”小美回忆。</p>
<p>即便是居家办公的那段时间，要干的活依然很多。而近几年，因为项目数量的急剧减少，小美感觉到自己的加班频率在慢慢降低。从去年起，她已经不用周末加班；到了今年，同事们都能按点上下班了。</p>
<p>几乎每位受访者都说，降薪的直接原因是“没项目可做”。每年上级单位会给小张所在的设计院下达新签指标，但接近年底，公司今年总共才完成了任务量的20%。</p>
<p>“狼多肉少”，小张如此形容。因为曾经房地产业和城市基础建设的蓬勃，高校的建筑类专业扩招，各地的建筑设计院也数量激增，有过一段高速扩张期。而当建筑行业整体进入相对停滞的阶段，建筑设计院自然也过剩了。</p>
<p>小张的公司里，很多设计项目甚至是免费为甲方做的，只为了赚取好感、维护关系：“因为大家都抢。你不干，有的是人去干。”</p>
<p>没钱却要干活，这让小张觉得很讽刺：“挺多人还是会挺猛地加班。我以前也是，觉得多干点就能多学点。现在会想，学什么啊我？”</p>
<p>另一个原因则是，单位收不回项目款。起初单位还可以向上级申请一些补贴资金，如今也很难了。“要钱”如今成了设计院的重点工作，小美公司的各部门领导、教授级的院长都被要求去促成回款。</p>
<p>小张的公司甚至下发了文件：所有员工只要能促成一笔回款，就给0.5%到1.5%的提成奖励，在一个创意大于一切的行业里，最重要的工作成了要账。</p>
<p>转行的代价</p>
<p>每个身处其中的人，都能感受到行业的停滞。</p>
<p>今年33岁的茜茜，在重庆一家国企设计院工作了八年。去年起，公司裁员了近40%的人：“以前设计师岗位只需要安心做设计；现在人少了，什么活都要干。最近两三年，公司已经没有再招聘过新人入职了。大家都能感觉到，这个行业就是一艘正在沉没的巨轮。”</p>
<p>小美则觉得，“逃离”几乎已经成了这个行业的第一关键词。小美有不少同事都因为房贷、车贷的压力选择了离职，而她这种焦虑的状态也已经持续了好几年。起初，公司的同事们还会一起聊这些事情，抱怨几句，再互相安慰，但时间久了，大家似乎也找不到什么解决方案，也就不常提起。</p>
<p>即便是自己曾经赶上过时代的红利期，小美反而更羡慕那些刚毕业、入行没多久的孩子：“他们还年轻，可能说换个行业就能换。像我这种做了十多年的，已经没那么大的勇气转行了。”</p>
<p>有段时间，小美也试着找过其他工作。但37岁、单身女性的身份，让她面试的经历不太愉快。HR几乎都会问她是否打算结婚生子的问题，也有HR不藏着掖着，直接说：“以你的年纪，学习能力、思考能力肯定都不如年轻的孩子。给你一个新岗位，我们会担心你未必能胜任。”</p>
<p>小美很困惑：“其实我一直有一个疑问，为什么单位里都是二三十岁的人，那些40岁以上的人都去干吗了呢？”</p>
<p>她和单位里仅存的年龄较大的同事聊，对方也很迷茫：“我现在这个薪资，真不如回家带孩子。”她观察到，除了一些已经做到中层以上的领导，很多年纪大的人都在另谋出路。</p>
<p>年轻的同事们，有人成功转行，去游戏公司做场景建模类的岗位，月薪可以达到3万以上；有人去ESG类（环境、社会和公司治理）类的岗位，也有人去做了保险经理。更保守的人则是选择了考公、考街道办事处这种传统的方向。</p>
<p>几年前，小美开始做一份新媒体的副业；今年，她更加迫切地希望这份副业可以带来更多收入。她说自己并不后悔学了这个专业、进这一行：“因为我本身很喜欢设计，开头几年也的确赚得多，很潇洒。我唯一后悔的是没有更认真去搞副业。其实我还能做很多别的，但现在可能都实现不了了。”</p>
<p>茜茜与小美相似，都是一边观望一边积极发展副业。她认为，行业洗牌是必然的事：“这个行业，人少了可能会变好。人如果一直这么多，不可能好。”</p>
<p>很多受访者都提到，按国外的发展历程，建筑业逐渐冷却是必然的规律。小张认为，如果没有那么多新增建筑的需求，那么建筑改造也是一个发力方向。改造同样非常考验设计功力，但国内还不普遍不太认可其重要性：“其实改造比新建要难很多，但甲方会觉得：不就是重新装修一下吗？其实在改造中很多都需要重构，新的建筑规范出来，标准要求都会提高，所以会更难。”</p>
<p>（图/《小巷人家》）</p>
<p>小张回忆自己当年填报高考志愿，其实并没有什么明确的方向，建筑专业是爸爸建议她报的：“以前建筑是大学里最好的专业，现在都成了调剂的专业。像城市规划、风景园林、土木工程，不少学校甚至都取消了这些专业。”她当时一本只报了这一个专业，二本报的是物流专业：“都怪我高考超常发挥了！我现在就想，当时为什么没去学物流呢？”</p>
<p>而在小张父母的眼中，即使眼看女儿工资缩水至此，他们依然坚信建筑设计师是个好职业，给女儿打气：“毕竟是国企，过几年肯定会好起来的！”</p>
]]></content><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/8"/><published>2024-12-08T08:16:09+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/7</id><title>盧斯達：大多數人只是要川普去收拾混亂不堪的美國</title><updated>2024-12-09T00:32:33.908373+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>「回音室」這個詞在歐美興起的時候，似乎是形容社交媒體多，形容人們長期接收單方立場資訊，最後與現實脫節。但是網絡早已是現實的一部份了，始終是人在用工具。人性本來就會因為意識形態而自然建起「回音室」，網絡只是這個行為的伸延，並不是人們發明了社交網絡演算法（會不斷推送你有興趣或同意的消息）才有的事。</p>
<p>美國大選的震撼結果，川普和共和黨取得近代極高的民意授權。親民主黨的傳媒、社會菁英、名人在事前幾乎沒人能料到「全面翻轉」的結局。全球自由派彷彿也在選後也陷入某種失語至今。這種震驚當然值得深思，可以令外界評估一下「建制」與一般人的脫節有多嚴重。</p>
<p>一些民主黨支持者的失望和不可置信，是因為他們以為川普支持者是社會中的少數，以為會投得下川普的選民都是低教育、沒有國際視野的種族主義者，亦即是「壞人」。當你覺得那些人是壞人的時候，自然就不需要說服，只需要批判。於是反而不斷孤立了自己。</p>
<p>所以等而下之，不少失望美國網民早前在tiktok上發瘋的時候，也將敗選矛頭指向黑人和拉丁裔，極端的還會呼籲他人去舉報拉丁裔人的「非法移民親戚」。</p>
<p>因為結果發現不少「有色人種」也投了川普。這實在是令自由派難以接受，因為他們的「意識形態」之一可能是認為，有色人種、移民和弱勢，是必然受到「移民友好」的民主黨吸引。這「想當然爾」一旦破功，我們才會看到現實。</p>
<p>在很多地方也是，新移民反而是反移民的。移民城市也會反移民。因為移民千辛萬苦花錢花時間去心機去賭，來到一個新國家，自然不會樂見其他人是不經過「正常程序」就能落戶。那種「相對剝奪感」對新移民也是最有效果。</p>
<p>相反尋常的美國人有更多東西，在社會已經立足更久，未必會對非法移民問題有那種思考，甚至是因為日常生活過於安逸，會將複雜的非法移民問題採取非黑即白的道德簡化，變成「是否支持難民可以家庭團聚」的煽情是非題。</p>
<p>結果是大多數人投給川普，他們有很多人不是傳統的MEGA支持者，但他們只是需要一個人，甚至可以是一個絞刑吏，去收拾現在混亂不堪的美國。</p>
<p>自由派菁英對於川普的「壞形象」過於自信，但這些敘事其實是由自由派生產，再由自由派傳播，民調又是他們做的，就是一個人形蜈蚣式的資訊房。麥克風一天到晚都在你手中，你自然就忘了台下的也是活人，他們可能有異見，但你聽不到。</p>
<p>全面翻轉的選舉結果告訴世人，民主黨也長期有自己的回音室，而這個回音室才是導致川普如此大勝的推手。（美聯社）</p>
<p>全面翻轉的選舉結果告訴世人，民主黨也長期有自己的回音室，而這個回音室才是導致川普如此大勝的推手。民主黨高層認為次要的問題，其實才是美國人最在乎的議程。</p>
<p>長期來說，一定會有很多人向執政當局反映這個問題、那個問題，但是自由派近年很流行將一些自己不喜歡的現象視為「假新聞」，例如非法移民影響治安，警察不管犯罪等，也有很多人是視而不見，認為是「極右陰謀論」一句帶過，討論完結，社交傳媒刪文封帳處理。</p>
<p>所以「始終不理會邊境問題」的印象也成為他們的死因之一。你可以看到在自由派圈子中，像極右、法西斯、種族主義者之類大名詞就像咒語一樣很有用，似乎只要將一些人一些事打為極右，就可以將那些東西「非人化」、「魔王化」，但他們太隨意了，事實上也是不斷終止自己陣營理解異物的可能，令自己越來越不靈活，越來越無法及時修正自己的政策和思想，最終將自己隔絕於一般人之外，自己建立起回音室。</p>
<p>有些人也不明白，學院那一套價值觀不應用在全世界。如果套用他們的想法，那麼美國現在大部份人也是法西斯份子，但他們只是跟自由派菁英有著不一樣的生活，不一樣的政治關注。</p>
<p>掌握了傳媒和話語權的菁英擅長創造新詞，創造概念，例如他們部份會將這種「人民求變」的樸素現象形容為「民粹」，有著道德譴責色彩。在太平盛世，我們會比較害怕失去面子，因為得罪了這套意識形態和語言遊戲，被當成黑五類，你就不要指望能擠身於菁英社會。</p>
<p>然而當世界已經爛到人們失去擠身其中的，你的階級禮儀就不能再對他們生效，自由派的意識形態就對下層一般人失去最後的統制力。</p>
<p>選舉結果中，年輕人竟然有那麼多人不投進步派，年輕人本來應該不會那麼世故，要有理想主義才是，但他們堅定求變。那可能是進步派執政的現實，實在太爛了，幾年老盡了美利堅青年的心。</p>
<p>※作者為香港評論者／作家</p>
]]></content><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/7"/><published>2024-12-08T08:15:25+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/6</id><title>吴洪森：中美会有贸易谈判吗？</title><updated>2024-12-09T00:32:34.004883+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>川普还没上任，就开打了贸易战，宣布就任当天对墨西哥、加拿大征收25%关税，对中国在原有关税25%的基础上再另外加10%，以惩罚这三个国家在阻止非法移民和芬太尼进入美国方面不作为。</p>
<p>两个小时之后，加拿大总理特鲁多就打电话给川普，向川普承诺，从现在起，加拿大将采取坚决措施，不让一个非法移民通过美加边境进入美国，不让一粒芬太尼通过加拿大进入美国。</p>
<p>刚上任的墨西哥新总统克劳迪娅·辛鲍姆一边嘴硬，说要对美国产品征收相应的报复关税，一边下令：截停所有开往美墨边境的大篷车。
中国官方的回应依然是老一套说辞，合则两利，斗则两败。未见采取什么措施。不过，金融与股市却立即作出了反应，A股大跌，汇率急跌，一度跌穿7.27，后来回稳在7.25。</p>
<p>显然，非法移民和芬太尼是川普最为痛恨的两件事。这是川普与民主党最显著的区别之一。尤其是芬太尼造成美国青年大量死亡，每年因芬太尼死亡人数高达四万之多。川普对此深痛恶绝，上一任就对墨西哥和加拿大提出禁止非法移民和芬太尼入境美国的要求。显然，墨西哥和加拿大未能兑现承诺，川普王者归来，立即痛下杀手。</p>
<p>美国判定中国是芬太尼原料主要来源地，川普上一任曾三次当面要求中国采取措施。随着他的下台，他的要求显然也被忽视了。直到今年9月24日公安部才颁布了对芬太尼原料的管制条例，显然是考虑到了川普再度上台的可能性。</p>
<p>这似乎为时太晚，丝毫未能改变川普惩罚中国的决心。</p>
<p>川普就任后，中美之间不仅大打贸易战，更为严重的局势是：中美之间将不会有贸易谈判，甚至什么谈判都没有。</p>
<p>为什么？川普最不能接受言而无信。商人出身的川普，把信用放在头等重要的位置。他把信用原则带进政治，特别在意和计较对方说话是否算话。你如果说话不算话，让他上过当，他绝对不原谅，也不再相信你作的任何承诺。你要想重开谈判，那么，对不起，你先把之前承诺的兑现了再说。</p>
<p>上一任的时候，中方答应每年从美国进口2千亿美元，其中购买美国农产品500亿。川普把谈判结果告诉农民，农民扩大产量之后，未见中国来购买，大豆和玉米烂在地里。这次川普竞选时，就被农民责问。川普尴尬而愤怒的向农民承诺，你们选我，我会帮你们讨回公道。
这就是川普胜选后，中方连川普团队都接近不了的原因。显然，川普下达过命令：除非他们兑现上一次的承诺，否则不要和他们有任何接触。</p>
<p>这就是我判断川普就任之后，中美不会有贸易谈判甚至一切谈判的依据。</p>
<p>何况美国国会目前正在推动取消中国贸易最惠国待遇。这法案通过后，总统无论对中国征收多高的关税，都无需国会批准。</p>
<p>（吴洪森写于2024年11月29日上海莘庄）</p>
]]></content><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/6"/><published>2024-12-08T05:55:09+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/5</id><title>顾维钧：美国对华的三大特点</title><updated>2024-12-09T00:32:34.091426+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>顾维钧，字少川（1888年1月29日－1985年11月14日）</p>
<p>一定意义上讲, 顾维钧代表了整整一代民国外交的形象; 一定意义上讲, 顾维钧也代表了民国年间相当一部分自由主义知识分子的职业形象和政治形象。</p>
<p>顾氏在自己的活动领域留下过明显的历史痕迹, 反过来, 民国政治的局限性在顾氏身上也留下过明显的历史痕迹。体现在顾氏个人身上的这种双向的历史痕迹, 既是顾维钧的个人特征, 也是那个年代某种意义上的典型的政治现象。</p>
<p>▌顾维钧的美国观：美国不是帝国主义</p>
<p>顾氏一生与美国结下了不解之缘, 并且有一套自己的美国观。顾氏对于美国的一个基本认识是: 美国不是帝国主义。</p>
<p>顾对帝国主义一词这样解释：“这个词主要是指一种主张殖民主义的政策, 而非意指政体。”如果以顾氏的解释看问题, 美国在世界列强中是较少推行殖民主义政策的。
顾氏一向重视研究外交史, 他说：“从中国的外交史上来看, 英国同德、俄、日、法各国一样, 一向被视为帝国主义列强……人们普遍认为中国的重重困难, 大都来自包括英国在内的西方国家在中国实行的殖民主义和政治控制政策。”</p>
<p>在顾氏开列的这份帝国主义名单中, 美国是除外的, 因为他认为与上列各国在华推行的殖民控制政策相比, 美国的程度显然较低。概括而论, 美国不是帝国主义, 是顾维钧全部美国观的基点。</p>
<p>本文不必分析这一论点是否切合历史实际, 仅想指出这便是顾氏处理中美关系的出发点。所以在与美国的交往中, 顾氏认为可以无保留合作, 即使是牵涉国家主权。</p>
<p>1944年8月至10月, 顾氏率团赴美参加敦巴顿橡树园会议, 这时, 国民党军在日军一号作战的打击下一再溃退, 美国提出由史迪威指挥中国军队, 蒋介石则予以严拒, 为此, 中美关系一度恶化。</p>
<p>顾氏的意见与蒋相反。顾氏就此问题与中国驻美军事使团团长商震进行磋商时, 商震认为：“中国军政部在同美国打交道时, 对中国主权问题过于敏感。”</p>
<p>顾与商都认为：“美国是我们最好的朋友和盟国, 毕竟对中国并无任何政治或帝国主义野心。”</p>
<p>因此, 顾氏主张效法英国, 向美国交出军事指挥权。顾对孔祥熙说：“如果必要的话, 就接受美国的要求”，“迁就一下这个盟国没有什么不得了……英国也正在这样做。它对美国就持依从和忍让的态度”。</p>
<p>在进行了上述磋商之后, 顾氏于9月下旬向蒋介石发去一份电报, 劝说蒋：“在与美国、特别是同美国政府领袖们交往, 要尽量忍耐。中国在国际大家庭中毕竟朋友不多, 我们在战时和战后重建, 都需要美国的援助。”</p>
<p>顾还对蒋说：“在当前的情况下, 不能让他们大失所望, 以致他们撒手不管, 让我们自己处理自己的事。”</p>
<p>9月底, 蒋致电孔祥熙, 表示：“他是中国的国家主席，因此在关系到中国主权和国家未来的问题上, 他是不可能让步的。”</p>
<p>蒋表示即使美国撤回第14航空队也不能使他妥协，“像中国抗击日本的最初几年那样, 他可以单独继续进行抗日战争”。该电实际上是对顾氏论点的答复。</p>
<p>这场危机的结局是, 以美国撤换史迪威而告终。</p>
<p>▌顾维钧的经验：美国对华外交的三大特点</p>
<p>顾氏的上述论点, 主要来自于美国不是帝国主义这一认识。 作为外交官, 顾氏对美国的认识主要来自于自身的经验, 而非观念。在长期的交往中, 顾氏认为美国对华有如下几个特点。</p>
<p>其一, 美国对华有一种“感情上的兴趣”。</p>
<p>顾说: 在世界列强中，美国“受到中国人民的喜爱。在列强对华掠夺初期, 美国并未达到其他西方主要列强那样的程度; 同时也和其他列强不同, 它对中国有一种感情上的兴趣和理想上的目标”。</p>
<p>美国的这种不同于别国的感情上的兴趣, 其表现之一是：“当外国人侵略中国时, 除了美国, 其他大国一般只是在影响到他们的切身利益时才出面干涉”。在顾氏看来, 美国对华的“同情”, 有时不是以直接的切身利益为出发点的, 而是一种“兴趣”。</p>
<p>其二, 在美国的对外关系中, 其对华关系是居于次要地位的。</p>
<p>顾氏认为美国在对外政策的制订上, 受到这样一种因素影响, 他说：</p>
<p>“美国人民在对世界局势的看法上有分歧。住在大西洋沿岸的美国人, 对欧洲较感兴趣……住在中西部的美国人, 则不论对欧洲还是对太平洋发生的事情都有些漠不关心, 住在西海岸的美国人则对中国和远东深为关切……白宫和华盛顿的各种势力, 一般说来, 同大西洋沿岸各州的观点较为一致。”</p>
<p>把美国人对外部世界的态度按上述地区分作三类, 顾氏认为美国的对外政策所以重欧轻亚, 主要是由于华盛顿靠近大西洋沿岸各州。</p>
<p>其三, 顾氏认为与英国的较为稳定的对外政策相反，“美国外交政策缺乏一贯性, 尤其是对中国”。</p>
<p>顾氏认为美国的对外政策存在一种情绪化倾向, 他说：“美国的对外政策是开放、天真和冲动的——当美国的情绪正常时, 非常慷慨大方, 但当不高兴时, 则非常残忍。”
正是这种情绪化倾向, 影响了美国对外政策的连续性。在长期的交往中, 顾氏曾反复领教过美国的“慷慨”与“残忍”。</p>
<p>▌蒋介石眼中的顾维钧：“胆子有点小”</p>
<p>在中国与美国交往的方式上, 顾氏主张采取低姿态, 顾氏认为40年代后期中美关系的恶化, 其起因在于太平洋战争爆发后，“我国的领袖们对于他们在国际政治影响中的地位所作的过于自信的估计”。</p>
<p>尤其是成为四强之后，“中国过分妄自尊大起来。于是中国领导人常常在处理与美国的关系上持不妥协态度”。顾氏曾不无遗憾地说：</p>
<p>“我曾屡次力图向蒋委员长解释与美国人打交道的最佳方式。委员长采取他认为可以使美国人信服的那种方式。但他的思想和推理方法是中国式的, 不甚适合美国的情况……在和美国人打交道时要顺其性情, 不宜披其逆鳞。”</p>
<p>看来, 顾氏是不主张以中国方式与美国打交道的, 或许因为这一点, 蒋介石对顾氏的一个印象是：“有点胆子小”。</p>
<p>▌落幕：顾维钧外交生涯的“空白时期”</p>
<p>顾维钧是本世纪（20世纪）美国现代外交发展过程的见证人。当他初次出使美国时, 美国还是一个不太重视对外关系国家, 并且也没有形成通盘考虑的对外政策，“仅仅是一种头痛医头、脚痛医脚, 用以对付南美、远东(如义和团运动) 或欧洲出现的某一具体问题的政策而已”。</p>
<p>顾氏认为, 1947年3月发表的杜鲁门主义, 标志美国开始有了全球性的对外政策。认为“这确实是美国制订政策的传统的一次重大转变”。但顾氏还是认为美国是一个阅历不深的民族, 因此，“指望美国人对国际局势发展的错综复杂情况, 能高瞻远瞩, 了如指掌, 这是不恰当的”。</p>
<p>顾氏一生的外交路线, 基本上是“赖美为助”, 也就是说, 当他一旦不能从美国获得支持时, 其外交也便步入穷途。在国民党退居台湾前后那段时期, 顾氏作为驻美大使, 其基本任务就是争取美援。</p>
<p>顾对其密友杜勒斯说：“抵抗共产党的前进究竟能有多少成效则全赖从国外, 也就是从美国能得到多少援助和支持。”</p>
<p>而杜鲁门、马歇尔则强调国民党必须自助。杜勒斯也曾反过来要求道：“为了得到美援, 中国人首先必须自助。”</p>
<p>由于国民党无力支撑战局，美国对顾也日渐冷淡。在与马歇尔的一次谈话后， 顾氏在日记中感慨地写道：“过去三十年中, 我至少和十几个国家的三四十位外交部长谈过话, 打过交道, 其中包括六位美国国务卿, 但这是我第一次感觉到难以开诚布公交换意见。”</p>
<p>与远东司司长巴特沃思的接洽更为不快, 顾氏感到：“从巴特沃思的谨慎和冷淡来看, 他把我看成了苏联大使”。</p>
<p>顾说：“我要把这一历史阶段称作美国政治才略的空白时期。”此论能否成立姑且不论, 但在顾维钧的外交生涯中, 这肯定是一段“空白时期”。</p>
<p>温源宁说：“他（顾维钧）的朋友和敌人全都会承认，在国外代表中国利益的外交官中，再也不可能有比顾博士更好的了……”</p>
<p>作为中国第一代职业外交官群体中的代表人物，顾维钧活跃于近代外交界近半个世纪，被誉为“民国第一外交家”。他既做过驻美国、英国、法国的大使，也做过驻国际联盟和联合国这两个最重要的国际组织的代表，还做过外交总长、外交部长，在民国时期拥有如此丰富外交履历的外交官仅此一人。</p>
<p>可以说，了解顾维钧的一生，不但了解了民国外交史，也是在回望近代中国百年国运的变迁。</p>
]]></content><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/5"/><published>2024-12-08T05:54:05+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/4</id><title>川普未上任先出手 中共还走旧套路？</title><updated>2024-12-09T00:32:34.208530+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>川普（特朗普）还没上任，就宣布执政第一天将提高全部中国进口商品的关税10%；也准备对墨西哥、加拿大的商品加征关税，以尽快解决芬太尼和非法移民问题。加拿大、墨西哥迅速反应，都表示愿意和川普合作；但中南海迟迟不愿公开表态，中共外交部还称“芬太尼是美国的问题”。面对中美新贸易战，中共似乎仍打算采取拖延的老套路，恐怕将再度跌入新的漩涡。</p>
<p>川普的关税牌立竿见影</p>
<p>11月25日，川普发帖说，“我曾多次与中国（中共）就大量毒品（尤其是芬太尼）运往美国进行会谈，但无济于事。中国（中共）代表告诉我，他们将对任何被发现干这种事的毒贩实施最高刑罚，即死刑。但不幸的是，他们（中共）从未执行过，毒品正以前所未有的水平涌入我们国家，主要是通过墨西哥。我们将对中国进入美国的所有产品征收额外10%的关税，高于任何额外关税。”</p>
<p>距离2025年1月20日还有近2个月，但川普针对中共提前出手，芬太尼问题首先被摆上桌面。</p>
<p>川普随后又发帖说，“众所周知，成千上万的人涌入墨西哥和加拿大，使犯罪和毒品达到了前所未有的水平。现在，一支由数千人组成的来自墨西哥的大篷车似乎势不可挡，试图穿越我们目前开放的边境。1月20日，作为我的众多首批行政命令之一，我将签署所有必要的文件，对墨西哥和加拿大进入美国的所有产品征收25%的关税，荒谬的开放边境。该关税将一直有效，直到毒品，特别是芬太尼和所有非法外国人停止对我们国家的入侵！墨西哥和加拿大都有绝对的权利和力量轻松解决这个长期存在的问题。”</p>
<p>川普对外打出第一张关税牌，加元、墨西哥比索和人民币兑美元汇率都立刻下跌。</p>
<p>加拿大总理特鲁多（Justin Trudeau）马上和川普通话，“这是我们可以做的事：摆出事实，建设性地向前迈进。我们知道这种关系需要一定的努力，这就是我们会做的。”</p>
<p>加拿大石油大省阿尔伯塔省省长史密斯（Danielle Smith）发帖，“呼吁联邦政府与新一届（美国）政府合作，立即解决这些问题，从而避免对加拿大出口美国商品征收不必要的关税。”加拿大商会首席经济学家塔普（Stephen Tapp）强调，“我们认为应该认真对待川普的话。”</p>
<p>美国和加拿大是盟友，双方合作应理所应当，问题应该不难解决。</p>
<p>墨西哥已是美国最大进口贸易伙伴，当然也不能怠慢。墨西哥总统辛鲍姆（Claudia Sheinbaum）很快承诺愿意帮助美国抗击芬太尼泛滥，并说“移民大篷车再也无法抵达（美墨）边境”。</p>
<p>川普发了两个帖子，加拿大和墨西哥就都愿意合作解决非法移民和毒品问题；关税牌的效果可谓立竿见影。川普最关注的应该是中共，但中南海至今不愿公开表态。</p>
<p>中共无奈的拖延战术</p>
<p>11月26日，中共外交部发言人毛宁在记者会上面对川普加征关税的连番问题，仅称“稍后我们会作出回应”。</p>
<p>当天，新华社发文《外交部发言人就美方涉禁毒问题言论答记者问》称，“芬太尼是美国的问题。本着人道主义精神，中国（中共）为美国应对芬太尼类问题提供了支持……中方同美方开展了广泛、深入的禁毒合作并取得顯著成效。”</p>
<p>川普直言美中关于禁止芬太尼的会谈“无济于事”，中共“从未执行过”。</p>
<p>中共的回应却说，“芬太尼是美国的问题”，还称是出于“人道主义”才提供帮助。</p>
<p>川普说，“毒品正以前所未有的水平涌入我们国家。”中共却说双方禁毒合作“取得显著成效”。</p>
<p>中共本是罪魁，却把责任推给美国，还假装要提供帮助，这恐怕会令川普愤怒。</p>
<p>新华社还发文《墨西哥总统：美方靠威胁与施加关税解决不了移民与毒品问题》。中共明知墨西哥总统公开表示愿意和川普合作，却故意混淆视听，应该想借此文的标题变相回应川普，暗示中共高层不愿合作。</p>
<p>11月27日的中共外交部记者会上，发言人毛宁继续回避川普对华加征关税的问题，称昨天“已经回答了有关提问”，也“没有更多信息要补充”。</p>
<p>中南海正沿用以往的拖延战术，不承认川普提出的芬太尼问题，也不愿真正与川普合作。然而，这意味着额外的10%对华关税将在川普上任第一天就会生效，后续还可能加码。</p>
<p>2018年川普在任时发起美中贸易战，中共假装谈判、然后又推翻谈判条款，川普要再加关税，习近平就出面请求暂缓、承诺继续谈判。但这样的拖延战术并不奏效，反反复复之后，川普对华关税一路加码，直到2020年1月中旬双方签署第一阶段贸易协议。随后，中共被迫承认武汉肺炎（中共病毒）人传人，疫情在中国和全球大爆发。</p>
<p>当时，美国对2,500亿美元中国商品加征25%关税，川普承诺将另外1,200亿美元中国商品的加征关税降低一半至7.5%。中共并未执行第一阶段贸易协议，拜登上台后，这些关税丝毫未减，一直维持至今。</p>
<p>现在，川普提出再对全部中国商品加征10%关税，中共仍采取拖延战术，只是再也不敢喊“不怕打”贸易战、“奉陪到底”之类的话，更不敢随便说“反制”了。如今中共的拖延战术应该是无奈之举，中南海里谁真正当家也不好说。</p>
<p>中共“大国外交”荡然无存</p>
<p>11月26日，新华社还发文《商务部：坚决反对美将29家中国企业列入所谓涉疆法案实体清单》。</p>
<p>中共不仅怕川普继续加征对华关税，还怕拜登卸任前加码对中共的制裁。11月16日，习近平会见拜登后，中共的声明亮出4条红线，即台湾、民主人权、道路制度、发展权利问题，并继续反对“脱钩断链”和“小院高墙”。中共不承认对美国的网络攻击，称“没有证据”；还要求美国不应介入南海争议。</p>
<p>美国也关注俄乌战争、朝鲜半岛局势，中共仍号称“劝和促谈”；还称“不会允许朝鲜半岛生战生乱”。</p>
<p>中共党魁没有对拜登礼貌道别之意，却态度生硬；同时借拜习会向川普喊话，但显得缺乏诚意。</p>
<p>川普不等上任就宣布要加征对华关税，中南海或许没料到，也可能根本就无计可施，只好先当缩头乌龟。</p>
<p>中共外交部大概仍尝试与川普团队沟通，但依照目前的态度，川普估计不会搭理，更可能考虑对关税加码。中南海应该也能估计到后果，仍没人敢出面放软，又缺乏沟通渠道，“大国外交”瞬间就现形了。</p>
<p>11月26日，《人民日报》网站发文《7场双边会见合作是一条主线》，文章引述习近平在G20峰会上的话说，“作为世界主要大国领导人……秉持命运共同体意识，扛起历史责任，展现历史主动。”</p>
<p>中共与拜登对抗4年，已经处于被动；面对川普，无疑更加被动。中共高层的言行与“世界主要大国领导人”相去甚远，却还在重复所谓的“命运共同体”。</p>
<p>11月26日，习近平在北京会见新加坡国务资政李显龙时称，要“抵制集团对立、分裂对抗”。当天，习近平会见萨摩亚总理菲娅梅时又称，“不针对第三方，不搞地缘争夺和势力范围。”</p>
<p>11月27日，新华社发文《外交部：希望七国集团国家停止沉迷地缘政治游戏》。文中不承认中共向俄罗斯提供武器，不承认“中国产能过剩”，并反对七国集团关于东海、南海、台湾、新疆、西藏、香港等问题的声明。</p>
<p>中共这些喊话，对川普来说都是拧劲的。川普率先出手，等着中共拿出“大国外交”的姿态，但中共没有这样的打算，川普的后手只会更重。</p>
<p>10%对华关税只是起点</p>
<p>川普宣布加征关税后，墨西哥总统就担忧地说，“一个关税之后又会加征另一个关税。”</p>
<p>这恐怕就是川普下一步要做的。川普曾说要加征60%的对华关税，现在仅宣布加征10%，似乎明显偏低。但川普说得很清楚，这10%关税只针对中共不愿禁止芬太尼的问题。</p>
<p>川普第一任期间加征的对华关税，主要针对中共的出口补贴、不公平贸易和窃取美国知识产权等问题，现在这些还没有谈到。中共依旧没有改变，川普誓言把制造业带回美国，针对美中贸易不平衡的关税恐怕还在酝酿中，也是留给候任美国贸易代表、商务部长和财政部长的作业题。</p>
<p>川普提名的美国贸易代表格里尔（Jamieson Lee Greer）是一名国际贸易法专家，也被称为前任美国贸易代表莱特希泽的徒弟。川普上一任期时，格里尔参与了莱特希泽的对华加征关税工作。</p>
<p>川普发帖说，格里尔“将把美国贸易代表办公室的重点放在遏制国家的巨额贸易赤字、保护美国制造业、农业和服务业，以及开放全球出口市场”。</p>
<p>格里尔今年5月在美中经济与安全审查委员会听证会上说，“没有灵丹妙药，在某些情况下，虽然与中国（中共）进行战略脱钩在短期内可能会带来一些痛苦和挑战，但如果什么都不做或低估中国（中共）带来的威胁，最终所付出的代价将会更大。”他还认为需要“防范中国（中共）的不公平贸易行为，并避免中国（中共）在军事或科技领域取得主导地位”。</p>
<p>川普提名的财政部长贝森特（Scott Bessent）认为，如果正确实施，关税不会加剧通货膨胀。他还认为，川普总统的关税是一种谈判策略，目的是让其它国家做出让步。</p>
<p>川普提名的商务部长卢特尼克（Howard Lutnick）9月接受采访时说，“关税是总统使用的一个了不起的工具——我们需要保护美国工人。”</p>
<p>可以预见，川普针对芬太尼问题的10%对华关税只是一个开始。中共老套路的拖延战术仍将难以奏效。川普还没上任就先出手，对中共的拖延恐怕也不会有耐心。风暴已经提前来临，中南海之内大概只能面面相觑了。</p>
]]></content><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/4"/><published>2024-12-08T05:53:05+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/3</id><title>冬日平泉路晚归 作者：白居易</title><updated>2024-12-09T00:32:34.310353+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>山路难行日易斜，烟村霜树欲栖鸦。</p>
<p>夜归不到应闲事，热饮三杯即是家。</p>
]]></content><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/3"/><published>2024-12-08T05:37:27+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/2</id><title>蘇暁康：揽炒 （揽炒，粤语，意思是同归于尽）</title><updated>2024-12-09T00:32:34.390842+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>2014年伊始，傅莉跟我說&quot;今年是個凶年&quot;，我並未在意。未料三月中旬台北爆發&quot;太陽花學運&quot;，學生突襲佔領立法院，抵制馬英</p>
<p>九與北京簽署&quot;服貿協議&quot;，兩岸衝突迅速從制度差異，遞進到生存空間、資源分享、經濟分餅等實質領域，我至今記得，當時的</p>
<p>台湾大學生撤離台北立法院後，網上一封忠告信，言辭激勵哀傷：</p>
<p>「這是我們的最後一役，一旦我們輸掉了這場戰爭，我們的下一代、世世代代都不會有翻身的餘地，只能重蹈西藏人的命運……</p>
<p>聆聽香港人的忠告，借鏡防火長城下新加坡人的那會，感受新疆人遭受血腥鎮壓的悲痛，悼念西藏人自焚又自焚的哀歌……</p>
<p>這一切都不會發生在我們身上……」</p>
<p>我的感受是，六四屠殺二十五週年之際，中國周遭已然蔓延著恐懼，一個擴張型的兇暴制度好像已經無法遏制了，周邊小國也只</p>
<p>有奮起自保。此刻香港已成前車之鑒，&quot;回歸祖國&quot;如陷地獄，港人悔之晚矣，他們&quot;焦土抗战&quot;、&quot;玉石俱焚&quot;的决绝，令人心疼；</p>
<p>北京除了再次&quot;屠城&quot;而黔馿技穷；川普则再摇贸易战大棒别无良策。这个文明世界对一个极权的束手无策，从来没有像今天这么</p>
<p>难看！</p>
<p>香港再度挑起兩個高分貝話語：&quot;開槍&quot;與&quot;革命&quot;，則顯示中國這個新崛起、新集權的世界第二大經濟體，尚在前現代的框架中，</p>
<p>民眾和統治者都還面臨著艱難的終極選擇，前者是要不要&quot;革命&quot;，後者是敢不敢再開槍？卻拿香港先做了&quot;試驗田&quot;，將這隻&quot;金母</p>
<p>雞&quot;置於血火之中，&quot;中國模式&quot;竟止於此，真乃慘不忍睹，而這個體制之中亦無任何理性力量出來糾錯，只憑洪水滔天，這是&quot;六</p>
<p>四&quot;以來的一種機制，三十年之久！</p>
<p>&quot;揽炒&quot;这句广东话，翻译过来即&quot;毁掉&quot;、&quot;砸碎&quot;，勇武派似以玉石俱焚的姿态，拖垮香港经济跟北京博弈——香港至今是中国与</p>
<p>国际资本、市场的主渠道，2017年仍有66.6%的外资经过这里流向大陆，而大陆有57.6%的直接投资进入香港，所以它还是中国</p>
<p>独一无二的金融枢纽，无以替代。網上有一文，港視編導蔡錦源寫的《反政府抗爭新世代的形成》稱：&quot;一個打電玩的新世代，</p>
<p>正為香港爭取時間&quot;：</p>
<p>「這些年輕人無需指揮，做哨兵的做哨兵，要傳話的傳話，分配物資，無需糾察，一人需要，一呼百應。退入太古廣場後，有人</p>
<p>叫「哮喘藥」，由天橋末端傳聲傳到商場內圍，不到 10 秒藥瓶一個傳一個傳到需要的人，「有啦」回應又馬上傳開去。他們成</p>
<p>長的養份並不來自奶粉，而是 on-line game，素未謀面的人在虛擬的戰場上互相合作，各司崗位，各展所長對付共同敵人。他們</p>
<p>已經訓練成有種憑直覺而互相有默契的行動能耐。電競新世代的特質是：不怕輸，輸一局，反而更強，再來，一個 level 一個</p>
<p>level 打上去，這個 level 打不贏，轉個策略再打。他們進退有度，知道幾時攻，幾時守。那些不在現場的不停的傳幾點幾點清</p>
<p>場，叫人呼籲他們撤退，不明白這班年輕人不需要不懂打 game 的人指指點點。是的，他們也許將對抗威權政府的戰場當作 on-</p>
<p>line game 來打，你班老鬼用了多年那個爭取的方式，可以繼續做，但他們自己世代的未來，就讓他們用自己方法打吧。」</p>
<p>香港抗爭的背後，是港人的煉獄生活：七百四十萬人中兩成生活貧困，全球工時最長，最低薪，一小時四點八美元，房價上漲三</p>
<p>倍，二十萬人住在劏房裡，絕望才是人們上街的原因。</p>
<p>但是街頭抗爭總會走向激化，衝擊法院，塗抹國徽之舉過激，徒然洩憤而已，人稱&quot;令多次靜默大規模遊行白走&quot;。眾口稱頌的&quot;無</p>
<p>領袖，無明星，無大檯&quot;的抗爭，難道終究是群龍無首？全憑&quot;電報&quot;&quot;連登&quot;等社交軟件組織行動，崇尚李小龍&quot;水可靜靜流淌，亦</p>
<p>可猛烈衝擊，像水一樣吧，我的朋友&quot;，&quot;若水&quot;式抗爭模式，可謂香港特有傳統、本地文化承傳，又絕妙之至。</p>
<p>但是，在香港之外觀戰的人們，卻吵得不亦樂乎，在我臉書上的跟帖也不少：</p>
<p>「勇武派绑架了香港民众，损害了香港民运的声誉，断送了香港民众和平理性派的成果，断送了香港的前途。我完全支持胡平对</p>
<p>香港勇武派的批评⋯⋯」</p>
<p>「一边是勇武派(香港民众的强硬派)，另一边是中共暴政。香港民众方面以己之最弱项，以己之不得人心之项，来挑衅中共之最</p>
<p>强项。一旦中共实施暴力镇压，则胜败如何，几乎注定。即中共胜算极大，勇武派(香港民众)胜算极小。中共既胜，便更可能一</p>
<p>不作二不休，更加控制，更加压迫。而香港民众则很可能从此一蹶不振，更加被控制，更加受压迫。勇武派之为， 令人不敬之，</p>
<p>远之，痛心之。」</p>
<p>「圖以暴力凌驾法律规矩道德的是來歷不明的武装兇徒，熱爱和平自由平等文化智識的是公民社会內的群众。此刻是士可殺，不</p>
<p>可辱！」</p>
<p>「一個谈经济、金融的孤島，也是一個每年堅持不忘六四的孤島。每年那一天就這個孤島的幾十萬飄搖的燭光照亮全世界。」</p>
<p>「美國的民眾通過習近平政權製造的種種&quot;意外&quot;，已經甦醒過來，這就是一場西方和獨裁帝國的決戰，如果香港淪陷，難民的人</p>
<p>道災難是任何一個西方國家無法承受的。除此之外，還有環境災難。」</p>
<p>劉青山撰文稱，勇武派從一開始攻擊和詆譭‘和/理/非’，在每次大型遊行中都帶上暴力衝擊尾巴。從騎劫和理非到取代和理非，導</p>
<p>致大型遊行不能繼續。其後的堵路、放火、攻擊商場、地鐵等等的強迫別人罷工，只能在強化其核心支持者的同時令原先參加遊</p>
<p>行的淡黃退出和失望。</p>
<p>比較專業的，如斯坦福那位&quot;民主運動教授&quot;戴亞門（Larry Diamond）對媒體評估&quot;勇武派&quot;，是&quot;徒然破壞財物的暴力&quot;，是運動紀</p>
<p>律崩壞之故，還特別提到八九年天安門學生已經在道德上勝利，卻不聽趙紫陽的勸說撤走，而導致悲劇，他強調&quot;戰略眼光&quot;，看</p>
<p>遠一點。</p>
<p>未料我見到王丹，他說出別一番揣度：香港這次be water 抗爭，就是以各種極端手段逼北京出手，派兵鎮壓，由此才能扭轉香</p>
<p>港&quot;九七回歸&quot;並關進籠子最終&quot;內地化&quot;的宿命，港人思之極恐，百般設想，认為只能誘使中共犯錯，才可引起國際插手，招回中</p>
<p>英談判，為香港另謀一個前途，青年們甚至決意為此獻身，已有一批&quot;死士&quot;，而這樣的&quot;戰略圖謀&quot;，最終必會令大部分港人讚</p>
<p>同。他分析中共知道出兵的严重後果，不會輕易動手，這個界限給出很大空間令港人可玩。這倒是我完全沒有想到的，若此，彈</p>
<p>丸之島可以玩出驚喜，而遼闊大陸可玩極限，實不可想象也！</p>
<p>&quot;反送中&quot;像一部港片，在網絡上無數次地播放，終於播到片尾，硝煙、催淚彈、頭盔、口罩、倩女靓仔，都漸漸消失，唯有那隻</p>
<p>《願榮光歸香港》的歌聲一響起，我就默默淌淚：</p>
<p>何以 這恐懼 抹不走</p>
<p>何以 為信念 從沒退後</p>
<p>何解 血在流 但邁進聲 響透</p>
<p>建自由 光輝 香港</p>
<p>在晚星 墜落 徬徨午夜</p>
<p>迷霧裡 最遠處吹來 號角聲</p>
<p>捍自由 來齊集這裡 來全力抗對</p>
<p>勇氣智慧也永不滅……</p>
<p><a href="https://www.youtube.com/watch?v=y7yRDOLCy4Y">http://www.youtube.com/watch?v=y7yRDOLCy4Y</a></p>
]]></content><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/2"/><published>2024-12-08T05:00:26+00:00</published></entry><entry><id>https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/1</id><title>测试</title><updated>2024-12-09T00:32:34.492265+00:00</updated><content type="html"><![CDATA[<p>看看如何 ？</p>
]]></content><link href="https://github.com/luckypoem/gitblog-by-yihong0618/issues/1"/><published>2024-12-08T04:38:14+00:00</published></entry></feed>